\section{Materiels et methodes}

Ce rapport couvre une période de huit ans, de 1999 à 2006,
depuis que le système sur la mortalité hospitalière mis en
place par le SEMEP existe. 

Tous les décès survenus au CHU étaient activement recensés par les techniciens 
du SEMEP au niveau des différents services, avec l’aide des bureaux des
entrées des trois unités du CHU.

La Classification internationale des maladies (CIM-10) et ses règles de 
classement ont été utilisées pour coder la nature de la maladie causale, 
tandis que les opérations de saisie, de contrôle et d’analyse ont été effectuées 
par l’utilisation du logiciel Épi-Info™ dans sa sixième version.

Le système sur la mortalité hospitalière mis en place par le SEMEP permet 
de déterminer la mortalité proportionnelle (MP) occasionnée 
par la mortalité néonatale (nombre de décès néonatals sur l’ensemble des décès).

Le dénominateur utilisé pour estimer le taux de mortalité néonatale au CHU
provient des données appartenant au registre d’admission du service de pédiatrie, 
au registre des naissances vivantes du service de gynécologie-obstétrique. 

Celui-ci, avec le service de pédiatrie, appartient à la même unité de lieu 
constituée par le complexe mère-enfant du CHU. Il a par ailleurs été tenu
compte des nouveau-nés transférés des maternités périphériques
ou d’autres hôpitaux.

L’analyse des séries chronologiques a essentiellement fait
appel au coefficient de corrélation (r) ainsi qu’au coefficient
de corrélation des rangs de Spearman (r0).  

Le coefficient de corrélation r était déterminé pour apprécier l’évolution
temporelle du nombre mensuel de décès néonatals, tandis que le coefficient 
de corrélation r0 était déterminé pour apprécier la tendance dessinée par le 
taux annuel de la mortalité néonatale et de la proportion annuelle des nouveaunés
transférés des maternités périphériques au cours de la période d’étude. 

L’analyse des séries chronologiques a également fait appel à l’analyse de plans 
factoriels à une répétition pour déceler un éventuel effet des variables du plan
[6]. Sauf indication contraire, les moyennes étaient accompagnées des écarts-types 
des valeurs des différentes séries.

La prématurité a été définie comme l’état d’un nouveau-né déclaré né avant 
la 37e semaine d’aménorrhée d’une gestation, tandis qu’un cas de décès néonatal 
précoce a concerné un nouveau-né déclaré né vivant après une grossesse 
de 25 semaines au minimum.
